蘋論：「沒有共產黨就沒有香港」的荒謬 - 盧峯

蘋論：「沒有共產黨就沒有香港」的荒謬 - 盧峯

專欄專論

那些中聯辦主任果然沒有最左只有更左。好不容易送走了那個與689狼狽為奸的張曉明，誰知換來的是個笑裏藏刀不斷踐踏兩制的王志民。只要聽聽他上星期五的囂張、狂妄發言就清楚看到他如何「左口左臉」。王志民在這個有關人大政協兩會的論壇上說，若無中共領導『中國特色社會主義祖國』，便沒有「一國兩制」及香港特區；因此，反對中國共產黨領導便等同反「一國兩制」，「就是對香港人的犯罪。」

英人及港人造就東方之珠

王志民的說法活脫脫就是那套「沒有共產黨就沒有新中國的翻版」，下一回他大概禁不住會說甚麼「沒有共產黨就沒有香港特區」，甚至會要求在場的人跟他一起喊這樣的口號。像這樣的話，大概連舊左王張曉明也說不出來的。

只是，王志民的說法不但原則上錯，事實上錯，更盡顯他對歷史及回歸過程的無知。先說事實，香港之所以成為國際商業金融中心，成為亞洲國際都會有兩個最根本的因素，其一是英國人在十九世紀中以後帶來的優良制度、普世價值與國際聯繫；其二是一代一代香港人及企業努力打拼，成功在競爭激烈的國際市場脫穎而出。

翻一翻歷史就知道，十九世紀以前的香港不過是個貧窮、人口稀少的漁村，偶爾在廣東寶安的縣誌提及，卻沒有甚麼可資紀錄的事。直到成為英國的屬地及港口以後才正式開埠，逐步建立起商業制度、市場體系及跟世界經濟接上軌道。

打造現代商業體制以外，英國還在香港建立起普通法制度和各種對基本人權與自由的保障。正因為有了這些制度的優勢，香港才能自十九世紀中開始持續發展，先是成為補給港、轉口港，然後成為輕工業中心及金融中心，再成為享譽全球的東方之珠。

制度以外當然還有人的因素。香港的經濟成就是一代又一代香港人逐步建立而成的，二戰以前固然有不少人從內地移居香港；二戰後特別是國共內戰中共取得政權後來港逃避中共專權統治的人更是數以百萬計。一波一波逃避中共暴政的人帶來了額外的資本、技術及廉價勞動力，推動香港經濟走上一個又一個台階。到上世紀九十年代終於成為亞洲主要金融中心，地位可與倫敦、紐約相比擬。

換言之，不管從制度或人的因素來看，香港之所以成為國際大都會，成為全球最自由經濟體，跟中共或中共的領導毫無關係。也因為香港的獨特政經作用及貢獻，中共才願意以一國兩制處理香港問題，讓香港成為跟內地城市不同的特區。王志民的大言不慚只反映他對香港走過的路一無所知。

王志民令特區變內地城市

再看香港的回歸、過渡歷程。誰都知道過渡的起點是中英非正式及正式的談判。先有港督麥理浩摸底帶來投資者可以放心的訊息，再有英國首相戴卓爾夫人訪華正式啟動中英香港前途談判。而香港憲制地位的真正改變──從英國殖民地變成特區是一九八四年中英聯合聲明的結果。

沒有中英聯合聲明讓主權治權順利移交，香港不會成為特區，沒有國際社會的認可及支持，香港同樣不會享有特殊的國際地位。重溫一下這段歷史，就知道香港成為特區並非中共領導的結果，也不是它說了算，而是涉及國際條約及承擔。王志民連這樣的史實都不清楚嗎？

而從原則上看，《基本法》並沒有賦予中共有任何特別的地位或權力，《基本法》強調的是黨國分開的體制，行使中央權力的是政府部委；而在香港內部事務上，中央政府已透過《基本法》授予特區及特區政府，中共在這方面更無角色可言。

現在王志民居然來個偷換概念，變相把香港特區的特別地位取消，令特區要跟內地城市一樣擁護共產黨領導。這骨子裏是在否定「一國兩制」精神，違背總設計師鄧小平的想法。若王志民的說法成為事實，香港不但會失去獨特的地位，還會失去原來的制度優勢及引以自豪的普世價值，不須多久就會變成面目模糊的中國城市，不再是香港！

盧峯
周一至周六刊出

沒有共產黨就沒有新中國 沒有新中國就沒有性生活～